**福州站**位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[福州市](../Page/福州市.md "wikilink")[晋安区](../Page/晋安区.md "wikilink")，为[南昌局集团五个直属车站之一](../Page/南昌局集团.md "wikilink")，客运[一等站](../Page/一等站.md "wikilink")。[温福铁路](../Page/温福铁路.md "wikilink")、[峰福铁路](../Page/峰福铁路.md "wikilink")、[福马铁路](../Page/福马铁路.md "wikilink")、[昌福铁路和](../Page/昌福铁路.md "wikilink")[合福铁路及建设中的](../Page/合福铁路.md "wikilink")[福平铁路均经由此站](../Page/福平铁路.md "wikilink")。福州站于1958年启用，后经重建、扩建等洗礼，现有南北两站房，共计5个候车厅和12个检票口。\[1\]

由于临近汽车北站，福州站有时被称作“**福州火车北站**”。\[2\]

## 历史

[CRH1-051B_Fuzhou.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:CRH1-051B_Fuzhou.jpg "fig:CRH1-051B_Fuzhou.jpg")
1958年福州简易车站建成启用。车站由铁道部第二设计院设计、铁道兵8511部队施工，设有用毛竹和竹叶构筑的站房一座，面积1000平方米；站场设有3条到发线、1条货运线，并设有沙粘土夯填的旅客站台1座，由木质结构雨棚覆盖。12月28日起车站开始办理来福线简易零担货运运输，1959年1月1日正式办理客货运运输\[3\]。

福州站第一代正式站房于1959年由福建省建设厅设计院设计，1959年2月开工，由铁道兵8511部队施工，1960年6月底竣工并投入使用。新站房面积5940平方米，共有三层，设有旅客候车厅1062平方米。站场设有到发线4条、存车线5条、修车线1条、卸料线1条、专用线1条及段管线7条，并设有旅客站台2座\[4\]。

2002年，福州站重建站房，并增建高架候车室、第三座旅客站台和出站地道等设施。新站房于2004年7月15日交付验收\[5\]，并于8月投入使用\[6\]。

2008年福州站再次计划开始改造，在既有站场北侧新建4台8线并新建北站房。同时建设客车整备所、动车存车场和市政配套设施\[7\]。福州站北站房于2010年开工，2015年1月20日建成全面投入使用。\[8\]\[9\]

2016年5月15日，由单组[CRH2A担当](../Page/CRH2A.md "wikilink")，由至D6501次列车到达福州站后，在站内进行重联作业，与另一组CRH2A进行连接作业，而后车次改为D296次由福州继续开往。这种类似于[山形新干线](../Page/山形新干线.md "wikilink")[翼號列車在](../Page/翼號列車.md "wikilink")[福岛站连接](../Page/福島車站_\(福島縣\).md "wikilink")[山彥號列車后前往](../Page/山彥號列車.md "wikilink")[东京站的运转方式在](../Page/东京站.md "wikilink")[中国大陆尚属首次](../Page/中国大陆.md "wikilink")，但属于试验性质，如果切实有效，将来会在全[中国铁路系统推广](../Page/中国铁路.md "wikilink")。\[10\]2016年12月7日，福州站南广场出站口因市政施工等原因暂时封闭\[11\]，同月28日重新开放\[12\]。

2017年1月6日，地铁1号线[福州火车站站启用](../Page/福州火车站站.md "wikilink")。

## 车站结构

### 站房

福州站设有南北两座站房。其中南站房建筑面积约2.5万[平方米](../Page/平方米.md "wikilink")，于2004年投用。南站房外立面穹顶为锁膜结构，以[榕树树冠造型装饰](../Page/榕树.md "wikilink")，寓意福州这座“榕树之城”。一楼设有售票大厅，面积近千平方米，设有23个售票窗口、24台自售机和4台自取机\[13\]。此外还设有软席候车厅及贵宾候车厅等设施\[14\]。北站房（含第五候车室）于2015年投入使用，长193.9米、宽49米，面积2.5万平方米。北一层售票处设有6个人工售票窗、5台自售机和13台取票机；北二层售票厅则设置9台自售机和6台取票机\[15\]\[16\]。

福州站内有五个候车厅，均位于高架二层，并无普速和动车组候车室之分。1至4候车厅连接南站房，总建筑面积6834平方米，跨越3个站台、5条股道，最低可承载不少于6000人的客流量\[17\]。第五候车厅则占据了整个北站房的二层，面积1.3万平方米。第五候车厅东西两侧各设有3个检票口，可以通往6至11号站台\[18\]。

## 使用情况

福州站是[温福铁路](../Page/温福铁路.md "wikilink")、[福厦铁路](../Page/福厦铁路.md "wikilink")、[峰福铁路及](../Page/峰福铁路.md "wikilink")[福马铁路的客运](../Page/福马铁路.md "wikilink")[一等站](../Page/一等站.md "wikilink")。日均始发及終到旅客列车180余列，包括各類旅客列车。

### 始发列车

福州站每日有始发至北京、上海、沈阳、深圳、洛阳、青岛、合肥、成都、重庆、贵阳、长沙、南京、武昌、南昌、厦门、武夷山等城市的列车。普速列车到站车底由调机牵引至福州客技站整备\[19\]。

福州曾一度是少数没有[进穗列车的省会城市之一](../Page/进穗列车.md "wikilink")。由发往广东地区的卧铺动车组列车虽然经杭深线运行，但不在该站停车办客。2018年7月2日起，福州站开行终到[广州南站的](../Page/广州南站.md "wikilink")[高速动车组列车](../Page/高速动车组列车.md "wikilink")，成为2000年来福州第一班进穗列车\[20\]。福州站于2018年9月23日开行始发前往[香港西九龙站的跨境列车](../Page/香港西九龙站.md "wikilink")，成为[广深港高铁香港段首批直通内地的](../Page/广深港高铁香港段.md "wikilink")44个城市之一\[21\]。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>列车所属路局</p></th>
<th><p>车次</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center>
<p><strong>普速列车</strong></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>K68</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/Z59/58、Z60/57次列车.md" title="wikilink">Z60</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/K45/46次列车.md" title="wikilink">K46</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K392</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/K525/526次列车.md" title="wikilink">K526</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K804、<a href="../Page/K1268/1269、K1270/1267次列车.md" title="wikilink">K1268</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>K478</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>K1316</p></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p><a href="../Page/T308/305、T306/307次列车.md" title="wikilink">T306</a></p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>K30</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center>
<p><strong>动车组列车</strong></p>
</center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>（<a href="../Page/京福高速动车组列车.md" title="wikilink">G28、G304</a>）、、、、、、、、（<a href="../Page/褔港高速动车组列车.md" title="wikilink">G3001</a>）、、、、、、<br />
<strong>管内</strong>：、、、、、、、<a href="../Page/南昌站_(江西).md" title="wikilink">南昌</a>、、、、、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>（经由<a href="../Page/合福高铁.md" title="wikilink">合福</a>、<a href="../Page/合蚌客运专线.md" title="wikilink">合蚌</a>、<a href="../Page/京沪高铁.md" title="wikilink">京沪高铁</a>：<a href="../Page/京福高速动车组列车.md" title="wikilink">G302</a>；经由<a href="../Page/杭深线.md" title="wikilink">杭深线</a>、<a href="../Page/宁杭高铁.md" title="wikilink">宁杭高铁</a>、<a href="../Page/京沪高铁.md" title="wikilink">京沪高铁</a>：<a href="../Page/G55/56次列车.md" title="wikilink">G56</a>）、、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### 过路列车

福州站的过路车主要是合福高铁往杭深线厦门、深圳方向的跨线车。

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>列车所属路局</p></th>
<th><p>目的地</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、、、、、、、、、、、</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><center></td>
<td><p>、、、、、、、、</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><center></td>
<td><p>、</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 下辖车站

福州车站为南昌局集团的直属车站，下辖福州站和[福州南站](../Page/福州南站.md "wikilink")\[22\]。车站机关舆情室设有三个梯队：
第一梯队负责收集和分析[舆情](../Page/舆情.md "wikilink")、第二梯队负责收集信息和编发微资讯、第三梯队则负责关注网民跟帖动态，及时调整网民出行信息需求\[23\]。

## 接驳交通

车站紧邻福州汽车北站，为不同交通工具的接驳提供方便。\[24\]南广场西侧设[福州火车站地铁站](../Page/福州火车站站.md "wikilink")。

## 参见

  - [福州南站](../Page/福州南站.md "wikilink")
  - [抚州站](../Page/抚州站.md "wikilink") -
    与本站均坐落于昌福铁路上，不少车次会先后经过这两座车站，因此曾有人在购票或乘车时将两站弄混而误事\[25\]\[26\]。

## 邻近车站

|-   |-    |-    |-

## 参考资料

[Category:晋安区](../Category/晋安区.md "wikilink")
[Category:福州市铁路车站](../Category/福州市铁路车站.md "wikilink")
[站](../Category/南昌铁路局.md "wikilink")
[Category:中国铁路一等站](../Category/中国铁路一等站.md "wikilink")
[Category:1958年启用的铁路车站](../Category/1958年启用的铁路车站.md "wikilink")
[Category:中国大陆高普铁共站车站](../Category/中国大陆高普铁共站车站.md "wikilink")
[Category:1958年中國建立](../Category/1958年中國建立.md "wikilink")

1.  [福州火车站拆迁过渡](http://www.618.gov.cn/xmcbk/gds/jmw/list.asp?id=339)

2.

3.

4.
5.

6.

7.

8.

9.

10.

11.

12.

13.

14.

15.

16.

17.

18.
19.

20.

21.

22.

23.

24.

25.

26.